\RequirePackage[spanish]{babel}
\documentclass[a4paper, 12pt]{amsbook}
\usepackage{comment}
\usepackage{cclicenses}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[rgb]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,decorations,positioning,fit}
\usepackage{pgfplots}
%\pgfplotsset{compat=1.3}
\usepackage{ifthen}
\newboolean{draft}
\setboolean{draft}{true}
 \newenvironment{figuredraft}[1]
 {\ifthenelse{\boolean{draft}}{\begin{center}}{\begin{figure}}}
 {\ifthenelse{\boolean{draft}}{\end{center}}{\end{figure}}}

\title{Apuntes de C\'alculo para ?`Ingenieros?}
\author{Pedro Fortuny Ayuso}
\date{\today}
\address{Curso 2011/12\\EPIG, Gij\'on. Universidad de Oviedo}
\email{fortunypedro@uniovi.es}

\def\secondpage{%\clearpage\null
\vfill
\thispagestyle{empty}
\begin{minipage}[b]{0.9\textwidth}
\footnotesize\raggedright
\setlength{\parskip}{0.5\baselineskip}
\cc\hspace*{-10pt}\ccby
Copyright {\copyright} 2011--\the\year\ Pedro Fortuny Ayuso\par
This work is licensed under the Creative Commons Attribution 3.0
License. To view a copy of this license, visit\\
\texttt{http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/es/} \\
or send a letter to Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, 
Mountain View, California, 94041, USA.
\end{minipage}
\vspace*{2\baselineskip}
\cleardoublepage
\vfill{\thepage}}

\makeatletter
\g@addto@macro{\maketitle}{\secondpage}
\makeatother


\renewcommand{\tablename}{Tabla}

\newcommand{\forloop}[5][1]%
{%
\setcounter{#2}{#3}%
\ifthenelse{#4}%
	{%
	#5%
	\addtocounter{#2}{#1}%
	\forloop[#1]{#2}{\value{#2}}{#4}{#5}%
	}%
% Else
	{%
	}%
}%


\newcommand{\wolfram}[1]{\begin{center}\framebox{\texttt{#1}}\end{center}}
\newcommand{\dx}[1][9]{{\mathrm d}}
\newcommand{\abs}[1]{\vert #1 \vert}
\newcommand{\der}[1]{{#1}^{\prime}}
\newcommand{\dern}[2]{
\ifthenelse{\equal{#2}{1}}{{#1}^{\prime}}
{\ifthenelse{\equal{#2}{2}}{{#1}^{\prime\prime}}{{#1}^{(#2)}}}}
\newcommand{\values}[3]{#1\Big\vert_{#2}^{#3}}
\newcommand{\vect}[2]{({#1}_{1},\dots,{#1}_{#2})}
\newcommand{\norm}[1]{\|#1\|}
\newcommand{\Partial}[3][0.9]{
\ifthenelse{\equal{#1}{0.9}}{\frac{\partial #2}{\partial #3}}
{\left. \frac{\partial #2}{\partial #3}\right|_{#1}}
}


\theoremstyle{theorem}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\newtheorem{corollary*}{Corolario}

\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{lemma*}{Lema}

\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{theorem*}{Teorema}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Nota}
\newtheorem{remark*}{Nota}

\newtheorem{example}{Ejemplo}
\newtheorem{example*}{Ejemplo}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definici\'on}
\newtheorem{definition*}{Definici\'on}


\newcommand{\margin}[1]{$^\star$\marginpar{\framebox{\begin{minipage}{3cm}\tiny{\textbf{Fixme:\/}\emph{#1}}\end{minipage}}}}
                                %\newcommand{\margin}[1]{#1}}



\DeclareMathOperator{\sen}{sen}
\DeclareMathOperator{\asen}{asen}
\DeclareMathOperator{\acos}{acos}
\DeclareMathOperator{\atan}{atan}
%\DeclareMathOperator{\dx}{dx}
\DeclareMathOperator{\dy}{dy}
\DeclareMathOperator{\dz}{dz}

%\renewcommand{\chaptername}{Cap\'{\i}tulo....}
\addto\captionsspanish{\renewcommand{\chaptername}{Cap\'{i}tulo}}

\begin{document}
\maketitle


%\input{00intro.ltx}
\chapter{Introducci\'on}

\section{Comentarios superficiales}
En este curso vamos a aprender esencialmente dos cosas:
\begin{itemize}
\item Acotar,
\item Optimizar.
\end{itemize}
Est{\'a}n relacionadas, pues optimizar consiste en encontrar ``la cota
m{\'a}xima o m{\'\i}nima'', la mejor de todas en cierto sentido.

{?`}Pero acotar qu\'e?

Todo lo relacionado con funciones de una variable real (para lo cual
haremos uso de las nociones de continuidad, derivabilidad e
integraci\'on), sucesiones y funciones de varias variables reales (en
este caso solo estudiaremos lo relacionado con la ``derivabilidad'',
que se denomina \emph{diferenciaci\'on}).

En la vida real los problemas f\'{\i}sicos e ingenieriles se pueden
dividir en tres tipos:
\begin{enumerate}
\item Los que responden a una pregunta directa ({?`}cu\'anto cuesta\dots?).
\item Los que consisten en buscar un valor \'optimo (?`cu\'al es la
  m\'axima temperatura que alcanza cierto cuerpo sujeto a ciertas
  condiciones? ?`cu\'al es el volumen m\'aximo que se puede encerrar
  con una plancha de un metro cuadrado?\dots)
\item La b\'usqueda de cotas. Quiz\'as estos son los m\'as realistas
  en muchos casos. Ejemplos: ?`tengo suficiente agua para alimentar a
  todos estos camellos? ?`resistir\'a este andamio el peso de todos
  estos obreros? ?`ser\'a este cable suficientemente ancho para
  aguantar la potencia el\'ectrica que pasar\'a por \'el?
\end{enumerate}
Todos los ejemplos expuestos pueden enunciarse de manera sint\'etica
haciendo uso del ``lenguaje'' de las funciones, la continuidad, la
integraci\'on, la derivaci\'on, etc\dots Por eso es interesante esta
asignatura, porque os provee del lenguaje adecuado para hacer las
preguntas de la manera correcta (es el \emph{ingeniero} el que debe
trasladar el problema ``real'' al lenguaje matem\'atico: los
matem\'aticos \emph{no sabemos nada de la realidad}).

Acotar, aunque lo veremos con detalle en los m\'ultiples ejercicios
que haremos, es una de las tareas m\'as importantes de un ingeniero,
porque habitualmente no hay manera de conocer la soluci\'on exacta de
un problema (puede que incluso ni siquiera tenga sentido buscarla)
pero s\'{\i} hay forma de saber \emph{entre qu\'e dos valores} puede
estar dicha soluci\'on, o bien (lo cual es suficiente en ciertos
casos), m\'as de cu\'anto o menos de cu\'anto es ese valor (dar una
cota inferior o superior, respectivamente).


Eso por un lado.

\section{Conocer las herramientas}

Por otro lado, ser\'{\i}a tonto no utilizar las herramientas de que
disponemos hoy en d\'{\i}a. En el navegador de un \emph{smartphone}, o
en un ordenador, v\'ayase a \texttt{www.wolframalpha.com} (esta
direcci\'on es de conocimiento obligatorio en esta asignatura, la
preguntar\'e en el examen). Es la ventana de un buscador, pero no es
un buscador. Es mucho m\'as.

Escr\'{\i}base en el \'area de texto lo siguiente (el s\'{\i}mbolo
entre la \texttt{x} y el 2 es un acento circunflejo:
  \wolfram{int(x/(x\^{}2+1),x)}
y d\'ese al bot\'on ``='' (o Enter). M\'agicamente, se obtiene el
resultado de la f\'ormula
\begin{equation*}
  \int \frac{x}{x^{2}+1}\,dx = \frac{1}{2}\log(x^{2}+1) + c
\end{equation*}
am\'en de un mont\'on de informaci\'on a\~nadida que puede ser
util\'{\i}sima. 

Otro ejemplo:
  \wolfram{limit(n log(n\^{}4-1)/log(n!),n,inf)}
calcula el l\'{\i}mite de la sucesi\'on entre par\'entesis, que para
vosotros puede ser sencillo, siempre y cuando conozc\'ais la f\'ormula
de Stirling.

En las pr\'acticas de ordenador utilizar\'eis uno de los programas
para c\'alculo simb\'olico que hay en el mercado. Posiblemente Maxima
o Matlab. Pero para cuentas ``sobre la marcha'' sin demasiadas
complicaciones, WolframAlpha es una herramienta
imprescindible. Adem\'as es mucho m\'as que una calculadora
cient\'{\i}fica. Varios ejemplos:

\wolfram{isoperimetric problem}
\wolfram{max(-x\^{}2 - y\^{}2 +33)}
\wolfram{jupiter}
\wolfram{the lord of the rings}

Claro que hay que manejarlo en ingl\'es, pero hoy d\'{\i}a vivimos en
ese idioma.

\input{01_calculo_diff_1.ltx}
\input{02_calculo_int_1.ltx}
\input{03_sucesiones_series.ltx}
\input{04_varias_variables_diff.ltx}

\end{document}
